**音樂產業**或**音樂工業**（）指的是以售賣音樂相關的產品以獲取回報的[行業](../Page/行業.md "wikilink")。賺取利潤的方法可以有很多種，例如售賣[唱片](../Page/唱片.md "wikilink")、開[演唱會等](../Page/演唱會.md "wikilink")。由於[歌星們須具有一定](../Page/歌星.md "wikilink")[知名度才能得到更多收入](../Page/知名度.md "wikilink")，他們很多時出現於不同場合以增加曝光率，從而提高知名度，所以音樂產業亦和[演藝事業息息相關](../Page/演藝事業.md "wikilink")。另外，**樂壇**是指所有工作於音樂業有關的事物，包括歌手和其他工作者、唱片公司及音樂機構、以及其他相關的事情。樂壇與[娛樂圈相類似](../Page/娛樂圈.md "wikilink")，不過娛樂圈則包含了演藝相關的事物。由於歌手們為了增加知名度，很多時亦會演戲，所以兩者關係密切。目前台灣因為利益壟斷的關係，導致於外界難以一窺堂奧。

## 發展

随着[二十世纪世界经济中心转向](../Page/二十世纪.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")，美國[娱乐产业的發展也轉趨蓬勃](../Page/娱乐产业.md "wikilink")，連帶相關的音樂產業對[世界有著越來越大的影響](../Page/世界.md "wikilink")。當地開始有很多[学校提供相关专业的本科或证书](../Page/学校.md "wikilink")[学位](../Page/学位.md "wikilink")。商业音乐手册的主要作者David
Baskerville，就在[丹佛大学提供音乐管理专业项目](../Page/丹佛大学.md "wikilink")。他同时是[南加州大学](../Page/南加州大学.md "wikilink")、[加州大学洛杉矶分校](../Page/加州大学洛杉矶分校.md "wikilink")、、、[俄亥俄州立大學](../Page/俄亥俄州立大學.md "wikilink")、[迈阿密大学和](../Page/邁阿密大學_\(佛罗里达州\).md "wikilink")的[客座教授](../Page/客座教授.md "wikilink")。

## 唱片公司

根據[國際唱片業協會](../Page/國際唱片業協會.md "wikilink")（IFPI）在2005年8月出版的一份報告，\[1\]
世界音樂市場被四巨頭所壟斷，四大唱片公司便佔去了全球 71.7% 的音樂銷售市場:

  - [环球唱片](../Page/环球唱片.md "wikilink")（總部美國紐約）— 25.5%
  - [索尼音樂娛樂](../Page/索尼音樂娛樂.md "wikilink")（總部美國紐約）— 21.5%
  - [EMI](../Page/EMI.md "wikilink")（總部英國）— 13.4%
  - [華納音樂集團](../Page/華納音樂集團.md "wikilink")（總部美國）— 11.3%
  - 其他獨立公司 — 28.4%

## 實體音樂市場規模

  - 2005年

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>國家地區</p></th>
<th><p>單位</p></th>
<th><p>零售價值</p></th>
<th><p>年增長</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/單曲.md" title="wikilink">單曲</a><br />
(百萬)</p></td>
<td><p><a href="../Page/CD.md" title="wikilink">CDs</a><br />
(百萬)</p></td>
<td><p><a href="../Page/DVD.md" title="wikilink">DVD</a>(百萬)</p></td>
<td><p>總單位</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>14.7</p></td>
<td><p>300.5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>28.5</p></td>
<td><p>93.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>24.3</p></td>
<td><p>66.8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>8.5</p></td>
<td><p>58.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>11.5</p></td>
<td><p>47.3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>0.5</p></td>
<td><p>14.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>0.1</p></td>
<td><p>20.8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p>3.6</p></td>
<td><p>14.5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>17.5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>1.2</p></td>
<td><p>8.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>25.5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td><p>0.1</p></td>
<td><p>33.4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td><p>0.01</p></td>
<td><p>17.6</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>4.5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15</p></td>
<td><p>**</p></td>
<td><p>0.8</p></td>
<td><p>7.1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16</p></td>
<td></td>
<td><p>1.4</p></td>
<td><p>6.7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>17</p></td>
<td></td>
<td><p>0.3</p></td>
<td><p>4.5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>18</p></td>
<td></td>
<td><p>0.6</p></td>
<td><p>6.6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>19</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>10.9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>20</p></td>
<td></td>
<td><p>0.1</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>Top 20</p></td>
<td><p>74.5</p></td>
<td><p>757.1</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 數位音樂市場規模

## 參考

## 另見

  - [唱片销量](../Page/唱片销量.md "wikilink")

[\*](../Category/音樂產業.md "wikilink")

1.  [IFPI releases definitive statistics on global market for recorded
    music](http://www.ifpi.org/content/section_news/20050802.html)